
\begin{center}
\bd{{\huge Фундаментальная и компьютерная \\
Алгебра}} \\
\LARGE{(Второй семестр)} \\

\end{center}

{{\large\bfseries\emph {{Теория полей}}}} \\

\bd{Поле} - множество с двумя алгебраическими операциями (сложение и умножение), удовлетворяет 10 аксиомам. Фактически выполнимы все 4 арифметические операции. \\

По сравнению с остальными алгебраическими объектами - полей мало. \\

\bd{Поля:}\\
1) {\emph {Конечные}} - Поля Галуа ( построена вся современная криптография)\\
2) {\emph {Бесконечные}} \\

\bd{Характеристика Поля}\\
Определенное минимальное натуральное число \bd{K} - называется {\emph  {характеристикой поля}}, если $\forall \mathit{a} \in \mathit {P,a} \neq 0, \exists \mathit {k}, \mathit{ka} = 0 $. \\
А если такого {\emph {k}} не существует, то говорят, что характеристика равна нулю.\\

$\mathbb{Q, R, C}$ -имеют нулевую характеристику.\\

\kv {Как связаны конечные и бесконечные характеристики?} \\

\bd{Теорема №1}\\
\kv{Если поле имеет нулевую характеристику, то оно бесконечно и содержит в качестве под-поля, поле рациональных чисел.} \\

\bd{Доказательство} \\
Пусть \bk{e} - нейтральный элемент по умножению (мультипликативная еденица). Так как поле имеет нулевую характеристику, то $\mathit {e, e+e, ...}$ или $\mathit {(e, 2e, ... ne)}$ - все это не нулевые элементы, более того попарно различные. \\
$\mathit {ne = me, n < m}$ Так как это поле, то у элемента \bk{e} есть обратный по сложению $\mathit {(m-n)e=0}$ \\
Если это равенство умножить на любой , то получим, что $\mt {m-n}$ делится на характеристику, а значит характеристика не нулевая.\\
Таким образом последовательность бесконечна, элементы разные, а значит и поле бесконечно.\\

Сконструируем внутри поля \bd{K} поле \bd{Q} \\
$\mt {e} \mapsto 1 \\
\mt {ne} \mapsto \mt {n} \\
\frac{ne}{me} \mapsto \frac{n}{m}$ \\

Легко проверить, что для элементов вида \bk{ne и me} выполняются все 10 аксиом поля и это поле совпадает с полем \bd{Q} \\

\bd{Теорема №2}\\
\kv {Если поле конечно, то его характеристика не нулевая.} \\

\bd{Доказательство} \\
Пусть \bk{e} - нейтральный элемент по умножению. Расмотрим последовательность $\mt {\{e,2e...ne\}}$. Так как поле конечно, то в последовательности встречаются одинаковые элементы.\\
$\mt{ne=me}$ \\
Рассуждая как и выше \\
$\mathit {(m-n)e=0}$ и характеристика не нулевая. \\

\kv {Замечание} \\
Обратное утверждение: из конечной характеристики следует конечное поле - \bd{неверно} \\

\kv {Конечных полей в характеристике всего 2??????????}\\
Пример: $Z_{2} = \{0,1\}$ \\
Построим кольцо многочленов. \\
$Z_{2}[x]$ оно бесконечно, но элементов 2 и от них берем поле дробей:
$Z_{2}(x) \frac{f(x)}{g(x)}$ \\

\bd{Теорема о характеристике поля} \\
\kv{Если характеристика не нулевая, то она простое число} \\

\bd{Доказательство}  \\
Пусть \bd{Р} - поле, \bd{k} - его характеристика. $\mt{ke}=0$ \bd {e} - нейтральный элемент по умножению. Пусть \bd {k} не простое то есть $\mt {k=sr}$, тогда $(s \cdot r)e = (e+e+e...) \cdot (e+e+e...)$ \\
Так как в поле нет делителя нуля, то \kv {se = 0 или re = 0} \\
Допустим \kv {se = 0}. Если \bd {s} не простое, то продолжим эту же процедуру.\\
По основной теореме - мы доберемся до простого числа. \\

\kv {Пусть \bd{p} - простое число. Существует ли поле с такой характеристикой?} \\

\bd{Первая теорема Галуа} \\
Для любого простого числа \bd {p} существует поле с характеристикой \bd {p} \\
$Z_{p} = \{0,1, p-1\}$ \\
Так как оно не комутативное кольцо с едицей, то для того, чтобы стало полем - нужно проверить наличие обратных по умножению. \\
$0<a<p$ \\
НОД (a,p) = 1 \\
и из алгоритма Евклида: \\
$
\exists \mt {u,v} \in \mathbb {R} \\
ua + vp = 1 \\
ua = 1 - pv
$ \\
Остаток деления \kv {ua на p = 1} \\
$\mt {u \cdot a = 1 ~in~} Z_{p}$ \\
\kv {u} - обратный по умножению к \kv {a} \\
Таким образом $Z_p$ - поле или GF(p) - поле Галуа \\

\bd {Расширение полей} \\
Если $P \supset F$, то F - \kv {подполе} поля Р, а Р - \kv {расширение} поля F \\

\bk{Утверждение} \\

\kv {Поле Р - является векторным пространством над полем F} \\

\bk {Доказательство} \\

Пусть $\mt{a,b \in P \quad \alpha,\beta\in F}$ \\
Нужно 4 аксиомы коммутативности группы, и 4 аксиомы действия, но так как Р - поле, то они выполнены. \\
\kv{Аксиомы действия:} \\
$\mt{\alpha(a+b)=\alpha a + \alpha b}$ - Дистрибутивность \\
$\mt{(\alpha \beta)a=\alpha a + \beta a}$ - Дистрибутивность \\
$\mt{(\alpha \beta)a=\alpha(\beta a)}$ - Ассоциотивность умножения \\
$1\alpha=a$ - Нейтральный элемент \\

\bd{Определение} \\
Размерность пространства $\mt{dim_{F}P = |P:F|}$ называется степенью расширения поля. Если степень \kv{бесконечна}, то размерность \kv{бесконечномерна} \\
$\mt {K \supset P \supset F}$ Если есть цепочка(последовательность) расширений, то она называется \kv{башней расширений} \\

\bd{Теорема о башне конечных расширений} \\
Пусть $\mt {K \supset P \supset F}$ - башня конечных расширений, тогда размерность $\mt {|K:F|=|K:P|\cdot |P:F|}$ \\

\bd {Доказательство}\\
$\mt {|K:P|=n \quad (a_{1}, a_{2}...a_{n}}$ \\
$\mt {|P:F|=n \quad (b_{1}, b_{2}...b_{m}}$ \\
по определению размерности, поле \bd{K} над полем \bd{P} имеет базис из
$\mt {a_{1}, a_{2}...a_{n}}$ (из n элементов), а поле \bd{P} над полем \bd{F} базис $\mt {b_{1}, b_{2}...b_{m}}$ (из m элементов). \\
Чтобы доказать теорему, необходимо проверить: $\mt{a_{i}b_{j} \quad i = 1 \ldots n \quad j = 1 \ldots m}$ \\
являются ли базисом \bd{K} под \bd{F} и проверить: \\
1) \kv{Они пораждают множество} \\
2) \kv{Они линейно не зависимы} \\
по определению базиса: \\
$\mt {C \in K}$ \\
$\mt {\alpha_{1} a_{1}+...\alpha_{n}a_{n}}$\\
$\mt{\alpha_{i} \in P}$ \\
А элемент из \kv {P} можно выразить через $\mt {b_{1}, b_{2}...b_{m}}$ c коэффициентом из \kv {F} \\
В итоге \kv {C} выразится через $\mt{a_{i}b_{j}}$ с коэффициентом из \kv{F} \\

\kv{Докажем линейную независимость}\\
Пусть напротив они линейно зависимы: \\
\[ \sum_{\substack {ij}} \gamma_{ij} \quad ij \in F \quad a_{i}b_{j} = 0\] \\
Запишем эту сумму как линейную комбинацию элементов $a_{i}$ с коэффициентами из \kv {b и $\gamma$} \\
\[ \sum a_{i} \left ( \sum \gamma_{ij} b_{j} \right) = 0 \] \\
Так как $a_{i}$ - линейно не зависима, то \\
\[\sum \gamma_{ij} b_{j} = 0\] \\
Но так как $b_{i}$ тоже линейно не зависима, то $\gamma_{ij}=0$ \\

\bd{Определение} \\
Пусть \kv{P} - некоторое конечное расширение $\mathbb Q$\\
\[P \supset Q \]
Число $\alpha$ - называется \kv{алгебраическим}, если оно является корнем многочлена с целыми каэффициентами. \\
Если число не является \kv {алгебраическими}, то оно \bd {трансцендентно} \\

\kv {Алгебраических чисел - счетное число}, так как разных многочленов с целыми коэффициентами - \kv { счетное число}. \\
\kv{Действительных чисел - континуум} \\
Число Эллера {\bk e} = 2.718281828459045 \\
Число ПИ $\pi $ \\
Они трансцендентны.\\

\bd{Теорема} \\

Если \kv{P} - конечное расширение поля $\mathbb {Q}$, то все его элементы - \kv{алгебраические числа} \\

\bd {Доказательство} \\
$\mt {a \in P}$ и возводим $\mt {1, a, a^2, a^3...a^n}$ \\
$\mt {|P:Q| = n}$ \\
Так как элементов \kv{n+1}, то они \kv{линейно зависимы} \\
$\alpha_{i} + \alpha_{i}a + ... + \alpha_{i}a$  %в этой формуле я не уверен, да и в следующей тоже. сверь со своим конспектом.
Находим НОК знаменателя $\alpha_{0} ... \alpha_{n}$ \\
Умножение на него обе части и выходит многочлен с целыми коэффициентами, а элемент \kv{а} - его корень.
